\begin{prop}
Soit $G$ un morphisme, on a l'implication suivante : Si $G$ est un isomorphisme, alors $G$ est à la fois un monomorphisme et un épimorphisme.
\end{prop}



\begin{rema}
La réciproque est en général fausse, voici un contre-exemple : 

On considère l'application identité $Id$ entre deux espaces topologiques définis comme suit:

\[
\begin{tikzcd}
X \arrow[r, shift left=0.75ex, "h1"] \arrow[r, shift right=0.75ex, "h2", swap] & (X, P(X)) \arrow[r, shift left=0.75ex, "Id"] \arrow[r, shift right=0.75ex, "g", swap, leftarrow] & (X, \mathcal{T})
\end{tikzcd}
\]


Avec $X = \mathbb{R}$, $P(X)$ sa topologie discrète et $\mathcal{T}$ sa topologie usuelle (ou topologie de la droite réelle).

Pour rappel, dans la catégorie que l'on appelle $\mathcal{Top}$ des espaces topologiques est composée de :
\begin{itemize}
  \item $Obj_{\mathcal{Top}}$ : espaces topologiques.
  \item $Flech_{\mathcal{Top}}$ : les applications continues c'est-à-dire toute application f qui vérifie :

 $ f : X \rightarrow Y$ \ $ \forall O$  ouvert de $Y$, $f^{-1}(O)$ est un ouvert de $X$.
\end{itemize}
Dans ce cas, $Id$ est un monomorphisme continu et un épimorphisme, mais son inverse que l'on appellera $g$ n'est pas continu car $g(]0,1]) = ]0,1]$.

On a bien $]0,1]$ ouvert dans la topologie discrète de $X$, mais ce n'est pas un ouvert en la topologie usuelle de $X$ ce qui justifie bien que $g$ n'est pas continue.
\end{rema}



\begin{rema}
Dans la catégorie $\mathcal{Top}$, les isomorphismes sont les \emph{homéomorphismes}, c'est-à-dire toutes les applications f continues qui vérifient:

$f : X \rightarrow Y$ $\exists g : Y  \rightarrow X$ continue
tq $ f = g^{-1}$ ce qui est équivaut à dire que
            	$f\circ g=id_X$ et $g\circ f=id_Y$.
\end{rema}
           

\begin{prop}
Dans une catégorie concrète, tout morphisme surjectif est un épimorphisme et toute application injective est un monomorphisme. 
\end{prop}



\begin{proo}
Soit $\mathcal{C}$ une catégorie concrète, et soit $f \in Flech_\mathcal{C}$ une application surjective tel que $ f : X \rightarrow Y$.

soient k1,k2 deux applications tel que $ k1,k2 : Y \rightarrow Z$ tq $k1\circ f=k2\circ f$.

On cherche à montrer que $k1=k2$ c'est-à-dire que $\forall y \in Y$ $k1(y)=k2(y) $.

Soit $y \in Y$  $\exists x \in X$ tel que $f(x)=y$ (car $f$ est surjective) .

Or $k1(y)=k1(f(x))=k1\circ f(x)= k2\circ f(x)=k2(y)$ .
donc $k1=k2$.

On a bien $f$ épimorphisme.
\end{proo}



\begin{proo}
Soit C une catégorie concrète, et soit $f \in Flech_{\mathcal{C}}$ une application injective tel que$ f : X \rightarrow Y$.

Et soient k1,k2 deux applications tel que $ k1,k2 : Z \rightarrow X$ tel que $f\circ k1=f\circ k2$ .

On cherche à montrer que $k1=k2$ c'est-à-dire que $\forall z \in Z$ $k1(z)=k2(z)$.

Soit $z \in Z$  $f\circ k1(z)=f\circ k2(z)$ c'est-à-dire  que $f(k1(z)) = f(k2(z))$.

Par injectivité de f,  $k1(z)=k2(z)$ $\forall z\in Z $.

Donc $k1 = k2$.

On a bien f monomorphisme.
\end{proo}



\begin{contrex} Épimorphisme qui n'est pas surjectif.


On se place dans $\mathcal{Top}$, et soit $f \in Flech_{\mathcal{Top}}$ une application tel que $ $f$ : ( \mathbb{Q},\mathcal{T}) \rightarrow (\mathbb{R},P(\mathbb{R})) $ avec $P(\mathbb{Q})$ sa topologie discrète et $\mathcal{T}$ sa topologie usuelle tel que $f(x)=x$.

Soient $k1$,$k2$ deux applications tel que $ k1,k2 : \mathbb{R} \rightarrow Z$ avec $k1\circ f=k2\circ f$ donc $k1=k2$ .

Car $f(\mathbb{Q})=\mathbb{Q}$, de plus $k1$ et $k2$ sont deux morphismes continues puisque $\mathbb{Q}$ est dense dans $\mathbb{R}$ et donc deux applications continues qui sont égales sur $\mathbb{Q}$ sont égales sur $\mathbb{R}$ tout entier.

On a bien f un épimorphisme.

Prenons maintenant $y=\sqrt{3}$, $y$ n'a aucun antécédent par f, donc f n'est pas surjective.
\end{contrex}



\subsection{Caractérisation des monomorphismes, épimorphismes et isomorphismes dans les catégories concrètes}


\begin{prop}
Soit $\mathcal{C}$ une catégorie localement petite, les propositions suivantes sont équivalentes:
\begin{itemize}
    \item i) $f : X \rightarrow Y$ est un monomorphisme.
    \item ii) $\forall C \in \mathcal{C} $ le morphisme
    $f_*: \mathcal{C}(C,X) \rightarrow \mathcal{C}(C,Y)$ 

    $(g: C \rightarrow X) \stackrel{f_*}\longmapsto (f\circ g: C \rightarrow Y)$
    est injectif, on appelle $f_*$ le poussé-en-avant par $f$.
\end{itemize}
\end{prop}


\begin{prop}
Soit $\mathcal{C}$ une catégorie localement petite, les propositions suivantes sont équivalentes :
\begin{itemize}
    \item i) $f : X \rightarrow Y$ est un épimorphisme.
    \item ii) $\forall C \in \mathcal{C} $ le morphisme
    $f^*: \mathcal{C}(Y,C) \rightarrow \mathcal{C}(X,C)$ 
    
    $(g: Y \rightarrow C) \stackrel{f^*}\longmapsto (g\circ f: X \rightarrow C)$
    est injectif, on appelle $f^*$ le tiré en arrière par $f$. 
\end{itemize}
\end{prop}


\begin{prop}
Soit $\mathcal{C}$ une catégorie localement petite, les propositions suivantes sont équivalentes :
\begin{itemize}
    \item i) $f : X \rightarrow Y$ est un isomorphisme.
    \item ii) $\forall C \in \mathcal{C} $ le morphisme
    $f_*: \mathcal{C}(C,X) \rightarrow \mathcal{C}(C,Y)$

    $(g: C \rightarrow X) \stackrel{f_*}\longmapsto (f\circ g: C \rightarrow Y)$
    est bijectif, on appelle $f_*$ le poussé-en-avant par $f$.
\end{itemize}
\end{prop}


\begin{proo}
\begin{itemize}
\item $i) \implies ii)$ 
Soit $f: X \rightarrow Y$ c'est -à-dire $\exists g : Y \rightarrow X$ tel que $g=id_X$ et $g\circ f=id_Y$.

Soit $C$ un objet de $\mathcal{C}$, montrons que  $f_*: \mathcal{C}(C,X) \rightarrow \mathcal{C}(C,Y)$
    $(g: C \rightarrow X) \stackrel{f_*}\longmapsto (f\circ g: C \rightarrow Y)$ est bijective.
    
    On affirme que $g_*$ est l'inverse de $f_*$.
    
    Soit $h : C\rightarrow X$ on a $g_*\circ f_*(h)=h$
    donc $j : C\rightarrow Y$.
    
    On a $f_*\circ g_*(j)=j$
    donc $f_*$ est bijective.

\item $ii) \implies i)$ 

On veut montrer que $f : X \rightarrow Y$ est un isomorphisme.

On cherche  $g : Y \rightarrow X$  tel que $f\circ g=id_Y$ et $g\circ f=id_X$.

Considérons $C = Y$ alors  $f_* : \mathcal{C}(Y,X) \rightarrow \mathcal{C}(Y,Y)$ bijective, tel que $(h : Y \rightarrow X) \stackrel{f_*}\longmapsto (f\circ h: Y \rightarrow Y)$.

Par surjectivité de $f_*$, $ \exists g : Y\rightarrow X\stackrel{f_*} \longmapsto id_Y$ tel que $f\circ g=id_Y$.
 
Il reste à montrer que $g\circ f=id_X$.

$f_*(g\circ f)=f\circ (g\circ f)=(f\circ g)\circ f=id_Y\circ f=f$.

De plus, $f_*(id_X)=f\circ id_X =f$.

Mais comme $f_*$ est une bijection, on a $g\circ f=id_X$.

Conclusion: $f$ est bien un isomorphisme.


\end{itemize}

\end{proo}